%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Un automorphisme de polynômes]
Soit $n \in \N^{*}$. Soit $\appli{d}{\R[-n]}{\R[-n]}{P}{P^{\prime}}$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $d$ est un endomorphisme de $\R[-n]$. Déterminer son noyau et son image.
\item Calculer $\left(\id_{\R[-n]}-d\right) \circ\left(\sum\limits_{k=0}^{n} d^{k}\right)$.
\item En déduire que $\id_{\R[-n]}-d$ est un automorphisme de $\R[-n]$.
\item Déterminer l'antécédent de $\dfrac{X^{n}}{n !}$ par $\id_{\R[-n]}-d$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item La dérivation étant linéaire, $d$ est bien linéaire. De plus, si $P\in \R[-n]$, $P'\in \R[-n-1]\subset \R[-n]$ : $d$ est un endomorphisme.

  D'après ce qui précède, $\Image(g)\subset \R[-n-1]$. Si $Q\in \R[-n-1]$, en notant $P$ une primitive de $Q$, alors $P\in \R[-n]$ et $P'=Q$, c'est-à-dire $d(P)=Q$. Finalement,
  \[ \boxed{\Image(d)=\R[-n-1].}\]
  Enfin, si $P\in \Ker(d)$, alors $P'=0$, c'est-à-dire $P$ est un polynôme constant. Réciproquement, tout polynôme constant est dans le noyau :
  \[ \boxed{\Ker(d)=\R[-0].}\]
  \item On développe naïvement :
  \begin{align*}
    \left(\id_{\R[-n]}-d\right) \circ\left(\sum\limits_{k=0}^{n} d^{k}\right) &= \sum_{k=0}^n d^k - \sum_{k=0}^n d^{k+1} \\
    &= \sum_{k=0}^n d^k-d^{k+1} = d^0 - d^{n+1} \text{ par télescopage}\\
    &= \id_{\R[-n]} - d^{n+1}.
  \end{align*}
  Or, si $P\in \R[-n]$, $d^{n+1}(P) = P^{(n+1)} = 0$, c'est-à-dire que $d^{n+1}$ est l'application nulle. Finalement \[ \boxed{\left(\id_{\R[-n]}-d\right) \circ\left(\sum\limits_{k=0}^{n} d^{k}\right) = \id_{\R[-n]}}. \]
  \item Par somme, $\id_{\R[-n]}-d$ est un endomorphisme de $\R[-n]$. Par commutativité et d'après le résultat précédent :
  \[ \left(\id_{\R[-n]}-d\right) \circ\left(\sum\limits_{k=0}^{n} d^{k}\right) =\left(\sum\limits_{k=0}^{n} d^{k}\right)\circ  \left(\id_{\R[-n]}-d\right)  = \id_{\R[-n]}. \]
 Donc $\id_{\R[-n]}-d$ est bijective, d'application réciproque $\sum\limits_{k=0}^n d^k$ : c'est un automorphisme de $\R[-n]$.
 \item On utilise ce qui précède. Notons $g=\sum\limits_{k=0}^n d^k$. Soit $P$ l'antécédent de $\frac{X^n}{n!}$ par $\id_{\R[-n]}-d$ (qui existe et est unique car l'application est bijective). Alors
 \[ (\id_{\R[-n]}-d)(P)=\frac{X^n}{n!} \iff g \circ (\id_{\R[-n]}-d)(P) = g\left(\frac{X^n}{n¡}\right) \iff P = g\left(\frac{X^n}{n!}\right).\]
 Ainsi, l'antécédent de $\frac{X^n}{n!}$ est
 \begin{align*}
   P &= \sum_{k=0}^n d^{k} \left(\frac{X^n}{n!}\right)
 \end{align*}
 Or, rapidement :
 \[ d^{k}\left(\frac{X^n}{n!}\right) = \frac{X^{n-k}}{(n-k)!}\]
 et finalement, par changement d'indice :
 \[ \boxed{ P  = \sum_{k=0}^n \frac{X^{n-k}}{(n-k)!} = \sum_{k=0}^n \frac{X^k}{k!}.}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
